% !TeX spellcheck = fr_FR

\section{Environnement Android\texttrademark{}}
\label{sec:developpement-android}

Bien que le design de l'application décrit dans ce mémoire ait pour but d'être le plus général possible afin d'être facilement porté à d'autres plate-formes, certains mécanismes liés au système d'exploitation Android\texttrademark{} sont suffisamment intéressants que pour être soulignés.
Le design doit donc les prendre en compte afin d'en tirer les avantages possibles pour améliorer son fonctionnement.

\subsection{Mécanismes d'optimisation de la batterie}
\label{subsec:mécanisme-d'optimisation-de-la-batterie}

Le système Android\texttrademark{} dispose de <<~[\ldots] deux fonctionnalités d'économie d'énergie qui prolongent la durée de vie de la batterie pour les utilisateurs via la gestion des applications et de leur comportement lorsqu'un appareil n'est pas connecté à une source d'énergie.~>>\cite{google_optimize_2018}
Il est donc intéressant que l'application exploite ces mécanismes afin que son utilisation soit la plus légère possible et qu'elle ait l'empreinte la plus petite possible sur la batterie du téléphone.

De plus, la prochaine version majeure d'Android\texttrademark{}, Android\texttrademark{} 9 (Pie, niveau d'\gls{API} 28)\footnote{
	\url{https://developer.android.com/about/versions/pie/}
},
<<~introduit de nouvelles fonctionnalités afin d’améliorer la gestion de l’alimentation de l’appareil.~>>\cite{google_power_2018}

Il est néanmoins possible de contourner certaines de ces restrictions (qui n'affectent pas le téléphone lorsque sa
batterie est en cours de recharge~\cite{google_app_2018, google_optimize_2018, google_power_2018}) pour les
applications qui le nécessitent de façon légitime~\cite[Section \emph{Support for other use cases}]{google_optimize_2018}.
Les mécanismes d'optimisation de la batterie les plus importants à prendre en compte sont les suivants :


\subsubsection{Mode \emph{Doze}}
\label{subsubsec:mode-doze}

Le mode \emph{Doze} est un de ces mécanismes~:
Il <<~[\ldots] réduit la consommation de la batterie par report de l’activité du processeur et du réseau en fond pour les applications lorsque l’appareil est inutilisé pendant une longue période. [\ldots] Tant que l’appareil est en Doze, l’accès des applications à certaines ressources énergivores est reporté jusqu'à une période maintenance.~>>\cite{google_optimize_2018}

Le temps entre chaque fenêtre de mise à jour augmente à chaque nouvelle itération.
Cet intervalle est normalement doublé à chaque itération mais chaque fabricant de téléphone peut modifier cette valeur.\cite{base_lab_androids_2015}
De plus, le système utilise les accéléromètres afin de détecter si l'appareil est en mouvement ou non et n'active le mode \emph{Doze} que s'il ne bouge pas du tout.\cite{hoffman_how_nodate}

\subsubsection{\emph{App Standby}}
\label{subsubsec:app-standby}

<<~App Standby retarde l’activité de fond du réseau des applications que l’utilisateur a peu utilisées récemment.~>>\cite{google_optimize_2018}
Ce mécanisme peut être simplement évité si <<~l’application génère une notification que les utilisateurs voient sur l’écran de veille ou sur la barre des notifications.~>>\cite[Section \emph{Understanding App Standby}]{google_optimize_2018}

\paragraphln{\emph{App Standby Buckets}}
\label{par:app-standby-buckets}

\begin{quotationbar}
	<<~Android 9 introduit une nouvelle fonctionnalité de gestion de batterie : App Standby Buckets.
	Cette dernière permet au système de donner la priorité aux requêtes des applications pour les ressources sur base de la fréquence de leur utilisation.
	En fonction de leur profil d’utilisation, chaque application est placée dans l’un des cinq compartiments de priorité.
	Le système limite les ressources de l’appareil disponibles pour chaque application selon le compartiment dans lequel elle a été rangée.~>>\cite{google_power_2018}
\end{quotationbar}

Il existe cinq de ces \emph{buckets} et chacun d'entre eux dispose de restrictions qui leur sont propres quant à la durée maximum de délai avant qu'une tâche de fond ne puisse s'exécuter. Voici une liste de ces derniers, allant de l'application la plus active à la moins utilisée, avec l'information concernant leur délai maximum entre parenthèse~:
\emph{Active} (pas de délai),
\emph{Working Set} (jusqu'à 2 heures),
\emph{Frequent} (jusqu'à 8 heures),
\emph{Rare} (jusqu'à 24 heures)
et \emph{Never} (pas d'exécution).\cite{google_app_2018, google_power_2018-1}
<<~Ces valeurs sont données à titre d'exemple, et des améliorations concernant l'équilibre entre la durée de vie de
la batterie et les moments de mises à jour du contenu pourrait les faire changer~>>\cite{google_power_2018-1}.



















